---
meta:
  - name: description
    content: IRCとの比較
---

# IRCとの比較

## チャンネルとタグ
タグボトルと似たチャットシステムであるIRC(Internet Relay Chat)では話題ごとにチャンネルを作り、そこに集まった人たちがその話題についてチャットを行ないます。タグボトルでのタグも基本的にはIRCのチャンネルと似たシステムです。

IRCのチャンネルはチャンネル作成者に強力な権限があり、例えばそのチャンネルの特定の参加者をkickすることも可能ですが、タグボトルではそのような機能は提供しません。全てのタグは全ユーザーにオープンであり，全ユーザーに参加資格があります。

## オフライン時のメッセージの取得
IRCは基本的に自分がオンラインになった時点以後のメッセージのみが取得できます。そのためオフライン時のメッセージを取得するためには24時間起動しているマシンが必要でした。

タグボトルではメッセージはボトル単位で管理されており、（ボトルのメッセージが上限に達していない限り）自分がオフラインだったときに投稿されたメッセージもそのまま読むことができます。

## 運用コスト
IRCを利用するためにはIRCサーバーが必要です。Freenode、IRCNet、Rizonなど様々なサーバが存在しますが、サーバ運用の困難さもあってその数は減少傾向です。また自分が関心を持つ話題が必ずしも1つのサーバ上にあるとも限らず、複数のサーバに同時にアクセスすることもよくあることです。

タグボトルではクラウドサービスを利用して運用することで，運用者コストの削減やスケーラビリティの確保を目指しています。
